---
internal58:
    authors:
    - 舒豁爽
    reviewers:
    - 舒豁爽
---

# 急性呼吸窘迫综合征

:::info 名词解释
急性呼吸窘迫综合征是由各种肺内、肺外因素导致的急性弥漫性肺损伤和进而发展的急性呼吸衰竭。发病机制主要为肺毛细血管内皮细胞和肺泡上皮细胞损伤，造成肺毛细血管通透性增高、肺水肿及透明膜形成，引起肺容积减少。
:::

## 常见临床表现

急性起病，呼吸困难和(或)呼吸窘迫，顽固性低氧血症，常规给氧方法不能缓解，出现非心源性肺水肿可考虑为ARDS。明确诱因下1周内出现的急性或进展性呼吸困难。

## 急救措施

院前救助措施见[呼吸困难](03_01_00.md)，以下均为入院救助措施：

1. 控制液体量:注意控制急性呼吸窘迫综合征患者液体摄入量，出入量宜维持负平衡(-500ml左右)。
2. 积极配合治疗原发病:如按医嘱控制感染、固定骨折、纠正休克等。
3. 营养支持:由于ARDS时机体常处于高代谢状态，应按医嘱补充足够的营养，应提倡全胃肠营养。
